---
title: vue3 区别于 vue2 的“与众不同”
date: 2022-03-18
tags:
 - Vue3.0
categories:
 - Vue3.0
---

## 生命周期的变化

整体来看，变化不大，只是名字大部分需要 + `on`，功能上类似。使用上 Vue3 组合式 API 需要先引入；Vue2 选项 API 则可直接调用，如下所示。

```javascript
// vue3
<script setup>
import { onMounted } from  vue

onMounted(() => {
  ...
})
// 可将不同的逻辑拆开成多个onMounted，依然按顺序执行，不被覆盖
onMounted(() => {
  ...
})
</script>

// vue2
<script>
   export default {
      mounted() {
        ...
      },
   }
</script>
```

常用生命周期表格如下所示。

| Vue2.x | Vue3 |
| --- | --- |
| beforeCreate | Not needed* |
| created | Not needed* |
| beforeMount | onBeforeMount |
| mounted | onMounted |
| beforeUpdate | onBeforeUpdate |
| updated | onUpdated |
| beforeDestroy | onBeforeUnmount |
| destroyed | onUnmounted |

> Tips：`setup`是围绕`beforeCreate`和`created`生命周期钩子运行的，所以不需要显式地去定义。

## 多根节点

Vue2中，编写页面的时候，我们需要去将组件包裹在`<div>`中，否则报错警告。

```html
<template>
  <div>
    <header>...</header>
    <main>...</main>
    <footer>...</footer>
  </div>
</template>
```

Vue3，我们可以组件包含多个根节点，可以少写一层，nice ！

```html
<template>
  <header>...</header>
  <main>...</main>
  <footer>...</footer>
</template>
```

## 异步组件

Vue3 提供 `Suspense` 组件，允许程序在等待异步组件时渲染兜底的内容，如 `loading` ，使用户体验更平滑。使用它，需在模板中声明，并包括两个命名插槽：`default`和`fallback`。`Suspense`确保加载完异步内容时显示默认插槽，并将`fallback`插槽用作加载状态。

```html
<template>
   <suspense>
     <template #default>
       <todo-list />
     </template>
     <template #fallback>
       <div>
         Loading...
       </div>
     </template>
   </suspense>
</template>
```

真实的项目中踩过坑，若想在 `setup` 中调用异步请求，需在 `setup` 前加 `async` 关键字。这时，会受到警告`async setup() is used without a suspense boundary`。

解决方案：在父页面调用当前组件外包裹一层`Suspense`组件。

## Teleport

Vue3 提供 `Teleport` 组件可将部分DOM移动到 Vue app之外的位置。比如项目中常见的 `Dialog` 组件。

```html
<button @click=dialogVisible = true>点击</button>
<teleport to=body>
   <div class=dialog v-if=dialogVisible>
   </div>
</teleport>
```

## 组合式API

Vue2 是 `选项式API（Option API）`，一个逻辑会散乱在文件不同位置（data、props、computed、watch、生命周期函数等），导致代码的可读性变差，需要上下来回跳转文件位置。

Vue3 `组合式API（Composition API）`则很好地解决了这个问题，可将同一逻辑的内容写到一起。

除了增强了代码的可读性、内聚性，组合式API 还提供了较为完美的逻辑复用性方案，举个🌰，如下所示公用鼠标坐标案例。

```html
<!-- main.vue -->
<template>
  <span>mouse position {{x}} {{y}}</span>
</template>

<script setup>
import { ref } from  vue 
import useMousePosition from  ./useMousePosition 

const {x, y} = useMousePosition()

}
</script>
```

```javascript
// useMousePosition.js
import { ref, onMounted, onUnmounted } from  vue 

function useMousePosition() {
  let x = ref(0)
  let y = ref(0)

  function update(e) {
    x.value = e.pageX
    y.value = e.pageY
  }

  onMounted(() => {
    window.addEventListener( mousemove , update)
  })

  onUnmounted(() => {
    window.removeEventListener( mousemove , update)
  })

  return {
    x,
    y
  }
}
```

## 响应式原理

Vue2 响应式原理基础是 `Object.defineProperty`；Vue3 响应式原理基础是 `Proxy`。

## 虚拟DOM

Vue3 相比于 Vue2 虚拟DOM 上增加 `patchFlag` 字段。我们借助 [Vue3 Template Explorer](https://vue-next-template-explorer.netlify.app/#eyJzcmMiOiI8ZGl2PkhlbGxvIFdvcmxkPC9kaXY+Iiwib3B0aW9ucyI6e319) 来看。

```html
<div id=app>
  <h1>技术摸鱼</h1>
  <p>今天天气真不错</p>
  <div>{{name}}</div>
</div>
```

渲染函数如下。

```javascript
import { createElementVNode as _createElementVNode, toDisplayString as _toDisplayString, openBlock as _openBlock, createElementBlock as _createElementBlock, pushScopeId as _pushScopeId, popScopeId as _popScopeId } from vue

const _withScopeId = n => (_pushScopeId(scope-id),n=n(),_popScopeId(),n)
const _hoisted_1 = { id: app }
const _hoisted_2 = /*#__PURE__*/ _withScopeId(() => /*#__PURE__*/_createElementVNode(h1, null, 技术摸鱼, -1 /* HOISTED */))
const _hoisted_3 = /*#__PURE__*/ _withScopeId(() => /*#__PURE__*/_createElementVNode(p, null, 今天天气真不错, -1 /* HOISTED */))

export function render(_ctx, _cache, $props, $setup, $data, $options) {
  return (_openBlock(), _createElementBlock(div, _hoisted_1, [
    _hoisted_2,
    _hoisted_3,
    _createElementVNode(div, null, _toDisplayString(_ctx.name), 1 /* TEXT */)
  ]))
}
```

注意第 3 个`_createElementVNode`的第 4 个参数即`patchFlag`字段类型，字段类型情况如下所示。1 代表节点为动态文本节点，那在 diff 过程中，只需比对文本对容，无需关注 class、style等。除此之外，发现所有的静态节点，都保存为一个变量进行`静态提升`，可在重新渲染时直接引用，无需重新创建。

```javascript
export const enum PatchFlags {
  TEXT = 1, // 动态文本内容
  CLASS = 1 << 1, // 动态类名
  STYLE = 1 << 2, // 动态样式
  PROPS = 1 << 3, // 动态属性，不包含类名和样式
  FULL_PROPS = 1 << 4, // 具有动态 key 属性，当 key 改变，需要进行完整的 diff 比较
  HYDRATE_EVENTS = 1 << 5, // 带有监听事件的节点
  STABLE_FRAGMENT = 1 << 6, // 不会改变子节点顺序的 fragment
  KEYED_FRAGMENT = 1 << 7, // 带有 key 属性的 fragment 或部分子节点
  UNKEYED_FRAGMENT = 1 << 8,  // 子节点没有 key 的fragment
  NEED_PATCH = 1 << 9, // 只会进行非 props 的比较
  DYNAMIC_SLOTS = 1 << 10, // 动态的插槽
  HOISTED = -1,  // 静态节点，diff阶段忽略其子节点
  BAIL = -2 // 代表 diff 应该结束
}
```

## 事件缓存

Vue3 的 `cacheHandler`可在第一次渲染后缓存我们的事件。相比于 Vue2 无需每次渲染都传递一个新函数。加一个`click`事件。

```html
<div id=app>
  <h1>技术摸鱼</h1>
  <p>今天天气真不错</p>
  <div>{{name}}</div>
  <span onCLick=() => {}><span>
</div>
```

渲染函数如下

```javascript
import { createElementVNode as _createElementVNode, toDisplayString as _toDisplayString, openBlock as _openBlock, createElementBlock as _createElementBlock, pushScopeId as _pushScopeId, popScopeId as _popScopeId } from vue

const _withScopeId = n => (_pushScopeId(scope-id),n=n(),_popScopeId(),n)
const _hoisted_1 = { id: app }
const _hoisted_2 = /*#__PURE__*/ _withScopeId(() => /*#__PURE__*/_createElementVNode(h1, null, 技术摸鱼, -1 /* HOISTED */))
const _hoisted_3 = /*#__PURE__*/ _withScopeId(() => /*#__PURE__*/_createElementVNode(p, null, 今天天气真不错, -1 /* HOISTED */))
const _hoisted_4 = /*#__PURE__*/ _withScopeId(() => /*#__PURE__*/_createElementVNode(span, { onCLick: () => {} }, [
  /*#__PURE__*/_createElementVNode(span)
], -1 /* HOISTED */))

export function render(_ctx, _cache, $props, $setup, $data, $options) {
  return (_openBlock(), _createElementBlock(div, _hoisted_1, [
    _hoisted_2,
    _hoisted_3,
    _createElementVNode(div, null, _toDisplayString(_ctx.name), 1 /* TEXT */),
    _hoisted_4
  ]))
}
```

## Diff 优化

搬运 Vue3 patchChildren 源码。结合上文与源码，patchFlag帮助 diff 时区分静态节点，以及不同类型的动态节点。一定程度地减少节点本身及其属性的比对。

```javascript
function patchChildren(n1, n2, container, parentAnchor, parentComponent, parentSuspense, isSVG, optimized) {
  // 获取新老孩子节点
  const c1 = n1 && n1.children
  const c2 = n2.children
  const prevShapeFlag = n1 ? n1.shapeFlag : 0
  const { patchFlag, shapeFlag } = n2

  // 处理 patchFlag 大于 0
  if(patchFlag > 0) {
    if(patchFlag && PatchFlags.KEYED_FRAGMENT) {
      // 存在 key
      patchKeyedChildren()
      return
    } els if(patchFlag && PatchFlags.UNKEYED_FRAGMENT) {
      // 不存在 key
      patchUnkeyedChildren()
      return
    }
  }

  // 匹配是文本节点（静态）：移除老节点，设置文本节点
  if(shapeFlag && ShapeFlags.TEXT_CHILDREN) {
    if (prevShapeFlag & ShapeFlags.ARRAY_CHILDREN) {
      unmountChildren(c1 as VNode[], parentComponent, parentSuspense)
    }
    if (c2 !== c1) {
      hostSetElementText(container, c2 as string)
    }
  } else {
    // 匹配新老 Vnode 是数组，则全量比较；否则移除当前所有的节点
    if (prevShapeFlag & ShapeFlags.ARRAY_CHILDREN) {
      if (shapeFlag & ShapeFlags.ARRAY_CHILDREN) {
        patchKeyedChildren(c1, c2, container, anchor, parentComponent, parentSuspense,...)
      } else {
        unmountChildren(c1 as VNode[], parentComponent, parentSuspense, true)
      }
    } else {

      if(prevShapeFlag & ShapeFlags.TEXT_CHILDREN) {
        hostSetElementText(container, )
      }
      if (shapeFlag & ShapeFlags.ARRAY_CHILDREN) {
        mountChildren(c2 as VNodeArrayChildren, container,anchor,parentComponent,...)
      }
    }
  }
}
```

patchUnkeyedChildren 源码如下。

```javascript
function patchUnkeyedChildren(c1, c2, container, parentAnchor, parentComponent, parentSuspense, isSVG, optimized) {
  c1 = c1 || EMPTY_ARR
  c2 = c2 || EMPTY_ARR
  const oldLength = c1.length
  const newLength = c2.length
  const commonLength = Math.min(oldLength, newLength)
  let i
  for(i = 0; i < commonLength; i++) {
    // 如果新 Vnode 已经挂载，则直接 clone 一份，否则新建一个节点
    const nextChild = (c2[i] = optimized ? cloneIfMounted(c2[i] as Vnode)) : normalizeVnode(c2[i])
    patch()
  }
  if(oldLength > newLength) {
    // 移除多余的节点
    unmountedChildren()
  } else {
    // 创建新的节点
    mountChildren()
  }
}
```

patchKeyedChildren源码如下，有运用最长递增序列的算法思想。

```javascript
function patchKeyedChildren(c1, c2, container, parentAnchor, parentComponent, parentSuspense, isSVG, optimized) {
  let i = 0;
  const e1 = c1.length - 1
  const e2 = c2.length - 1
  const l2 = c2.length

  // 从头开始遍历，若新老节点是同一节点，执行 patch 更新差异；否则，跳出循环 
  while(i <= e1 && i <= e2) {
    const n1 = c1[i]
    const n2 = c2[i]

    if(isSameVnodeType) {
      patch(n1, n2, container, parentAnchor, parentComponent, parentSuspense, isSvg, optimized)
    } else {
      break
    }
    i++
  }

  // 从尾开始遍历，若新老节点是同一节点，执行 patch 更新差异；否则，跳出循环
  while(i <= e1 && i <= e2) {
    const n1 = c1[e1]
    const n2 = c2[e2]
    if(isSameVnodeType) {
      patch(n1, n2, container, parentAnchor, parentComponent, parentSuspense, isSvg, optimized)
    } else {
      break
    }
    e1--
    e2--
  }

  // 仅存在需要新增的节点
  if(i > e1) {
    if(i <= e2) {
      const nextPos = e2 + 1
      const anchor = nextPos < l2 ? c2[nextPos] : parentAnchor
      while(i <= e2) {
        patch(null, c2[i], container, parentAnchor, parentComponent, parentSuspense, isSvg, optimized)
      }
    }
  }

  // 仅存在需要删除的节点
  else if(i > e2) {
    while(i <= e1) {
      unmount(c1[i], parentComponent, parentSuspense, true)
    }
  }

  // 新旧节点均未遍历完
  // [i ... e1 + 1]: a b [c d e] f g
  // [i ... e2 + 1]: a b [e d c h] f g
  // i = 2, e1 = 4, e2 = 5
  else {
    const s1 = i
    const s2 = i
    // 缓存新 Vnode 剩余节点 上例即{e: 2, d: 3, c: 4, h: 5}
    const keyToNewIndexMap = new Map()
    for (i = s2; i <= e2; i++) {
      const nextChild = (c2[i] = optimized
          ? cloneIfMounted(c2[i] as VNode)
          : normalizeVNode(c2[i]))

      if (nextChild.key != null) {
        if (__DEV__ && keyToNewIndexMap.has(nextChild.key)) {
          warn(
            `Duplicate keys found during update:`,
             JSON.stringify(nextChild.key),
            `Make sure keys are unique.`
          )
        }
        keyToNewIndexMap.set(nextChild.key, i)
      }
    }
  }

  let j = 0
  // 记录即将 patch 的 新 Vnode 数量
  let patched = 0
  // 新 Vnode 剩余节点长度
  const toBePatched = e2 - s2 + 1
  // 是否移动标识
  let moved = false
  let maxNewindexSoFar = 0

  // 初始化 新老节点的对应关系（用于后续最大递增序列算法）
  const newIndexToOldIndexMap = new Array(toBePatched)
  for (i = 0; i < toBePatched; i++) newIndexToOldIndexMap[i] = 0

  // 遍历老 Vnode 剩余节点
  for (i = s1; i <= e1; i++) {
    const prevChild = c1[i]

    // 代表当前新 Vnode 都已patch，剩余旧 Vnode 移除即可
    if (patched >= toBePatched) {
      unmount(prevChild, parentComponent, parentSuspense, true)
      continue
    }

    let newIndex
    // 旧 Vnode 存在 key，则从 keyToNewIndexMap 获取
    if (prevChild.key != null) {
      newIndex = keyToNewIndexMap.get(prevChild.key)
    // 旧 Vnode 不存在 key，则遍历新 Vnode 获取
    } else {
      for (j = s2; j <= e2; j++) {
        if (newIndexToOldIndexMap[j - s2] === 0 && isSameVNodeType(prevChild, c2[j] as VNode)){
           newIndex = j
           break
        }
      }
   }

   // 删除、更新节点
   // 新 Vnode 没有 当前节点，移除
   if (newIndex === undefined) {
     unmount(prevChild, parentComponent, parentSuspense, true)
   } else {
     // 旧 Vnode 的下标位置 + 1，存储到对应 新 Vnode 的 Map 中
     // + 1 处理是为了防止数组首位下标是 0 的情况，因为这里的 0 代表需创建新节点
     newIndexToOldIndexMap[newIndex - s2] = i + 1

     // 若不是连续递增，则代表需要移动
     if (newIndex >= maxNewIndexSoFar) {
       maxNewIndexSoFar = newIndex
     } else {
       moved = true
     }

     patch(prevChild,c2[newIndex],...)
     patched++
   }
  }

  // 遍历结束，newIndexToOldIndexMap = {0:5, 1:4, 2:3, 3:0}
  // 新建、移动节点
  const increasingNewIndexSequence = moved
  // 获取最长递增序列
  ? getSequence(newIndexToOldIndexMap)
  : EMPTY_ARR

  j = increasingNewIndexSequence.length - 1

  for (i = toBePatched - 1; i >= 0; i--) {
    const nextIndex = s2 + i
    const nextChild = c2[nextIndex] as VNode
    const anchor = extIndex + 1 < l2 ? (c2[nextIndex + 1] as VNode).el : parentAnchor
    // 0 新建 Vnode
    if (newIndexToOldIndexMap[i] === 0) {
      patch(null,nextChild,...)
    } else if (moved) {
      // 移动节点
      if (j < 0 || i !== increasingNewIndexSequence[j]) {
        move(nextChild, container, anchor, MoveType.REORDER)
      } else {
        j--
      }
    }
  }
}
```

## 打包优化

> tree-shaking：模块打包`webpack`、`rollup`等中的概念。移除 JavaScript 上下文中未引用的代码。主要依赖于`import`和`export`语句，用来检测代码模块是否被导出、导入，且被 JavaScript 文件使用。

以`nextTick`为例子，在 Vue2 中，全局 API 暴露在 Vue 实例上，即使未使用，也无法通过`tree-shaking`进行消除。

```javascript
import Vue from  vue

Vue.nextTick(() => {
  // 一些和DOM有关的东西
})
```

Vue3 中针对全局 和内部的API进行了重构，并考虑到`tree-shaking`的支持。因此，全局 API 现在只能作为ES模块构建的命名导出进行访问。

```javascript
import { nextTick } from  vue

nextTick(() => {
  // 一些和DOM有关的东西
})
```

通过这一更改，只要模块绑定器支持`tree-shaking`，则 Vue 应用程序中未使用的api将从最终的捆绑包中消除，获得最佳文件大小。受此更改影响的全局API有如下。

- Vue.nextTick
- Vue.observable （用 Vue.reactive 替换）
- Vue.version
- Vue.compile （仅全构建）
- Vue.set （仅兼容构建）
- Vue.delete （仅兼容构建）

内部 API 也有诸如 transition、v-model等标签或者指令被命名导出。只有在程序真正使用才会被捆绑打包。

根据 尤大 直播可以知道如今 Vue3 将所有运行功能打包也只有`22.5kb`，比 Vue2 轻量很多。

## TypeScript 支持

Vue3 由TS重写，相对于 Vue2 有更好地`TypeScript`支持。

- Vue2 `Option API`中 option 是个简单对象，而TS是一种类型系统，面向对象的语法，不是特别匹配。
- Vue2 需要`vue-class-component`强化vue原生组件，也需要`vue-property-decorator`增加更多结合Vue特性的装饰器，写法比较繁琐。
